\section{Tecnologie}
In questa sezione sono definiti gli strumenti e le tecnologie impiegati per lo sviluppo e l'implementazione del software relativo al progetto InnovaCity.

Si procederà quindi con la descrizione delle tecnologie e dei linguaggi di programmazione utilizzati, delle librerie e dei framework necessari, nonché delle infrastrutture richieste.

L'obiettivo principale è garantire che il software sia sviluppato utilizzando le tecnologie più appropriate e selezionando le opzioni ottimali in termini di efficienza, sicurezza e affidabilità.

\subsubsection*{Premessa}
Per lo sviluppo, il testing e il rilascio del prodotto sono stati utilizzati container Docker per garantire ambienti consistenti e riproducibili.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Ambiente di sviluppo:}
    \begin{itemize}
      \item È l'ambiente dove i software developer scrivono, testano e modificano il codice sorgente.
      \item Può includere strumenti di debug e monitoraggio per facilitare lo sviluppo e la correzione di errori.
      \item Non è accessibile agli utenti finali.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Ambiente di test:}
    \begin{itemize}
      \item Simula l'ambiente di produzione, replicando l'hardware, il software e le configurazioni reali.
      \item Viene utilizzato per testare il software in modo completo e realistico prima del rilascio in produzione.
      \item I test possono essere automatizzati o manuali e includono test di funzionalità, integrazione, sicurezza e prestazioni.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Ambiente di produzione:}
    \begin{itemize}
      \item È l'ambiente finale dove il software viene rilasciato e utilizzato dagli utenti finali.
      \item essere stabile, sicuro e performante per garantire un'esperienza utente ottimale.
      \item modifiche al software in produzione sono controllate rigorosamente per minimizzare i rischi di errori o downtime.
    \end{itemize}
\end{itemize}



\paragraph*{Ambiente docker}

Di seguito sono elencate le immagini Docker utilizzate:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Simulators - Python:} 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Image:}\href{https://hub.docker.com/_/python}{Python:3.9}
    \item \textbf{Ambiente:} [develop,production]
  \end{itemize}
  \item \textbf{Apache Kafka} 
 \begin{itemize}
    \item \textbf{Image:}\href{https://hub.docker.com/layers/bitnami/kafka/latest/images/sha256-4894d89d28f8e06a7d8a064efdc2dc9cb61dd205721c61296b6d033ad4824a91?context=explore}{bitnami/kafka:latest}
    \item \textbf{Ambiente:} [develop,production,testing]
  \end{itemize}
  \item \textbf{Apache Kafka UI} 
 \begin{itemize}
    \item \textbf{Image:}
    \item \textbf{Ambiente:} [develop]
  \end{itemize}
  \item \textbf{Schema registry} 
 \begin{itemize}
    \item \textbf{Image:}
    \item \textbf{Ambiente:} [develop,production,testing]
  \end{itemize}
  \item \textbf{Schema registry UI} 
 \begin{itemize}
    \item \textbf{Image:}
    \item \textbf{Ambiente:} [develop]
  \end{itemize}
  \item \textbf{Faust processing - Python} 
 \begin{itemize}
    \item \textbf{Image:}
    \item \textbf{Ambiente:} [develop,production,testing]
  \end{itemize}
  \item \textbf{ClickHouse} 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Image:}
    \item \textbf{Ambiente:} [develop,production,testing]
  \end{itemize}
  \item \textbf{Grafana:} 
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Image:}
    \item \textbf{Ambiente:} [develop,production]
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Linguaggi e formato dati}
\input{Sottosezioni/Specifica_tecnica/Python.tex}
\input{Sottosezioni/Specifica_tecnica/SQL.tex}

\input{Sottosezioni/Specifica_tecnica/Json.tex}
\input{Sottosezioni/Specifica_tecnica/Yaml.tex}

\subsection{Database e servizi}
\input{Sottosezioni/Specifica_tecnica/Kafka.tex}
\input{Sottosezioni/Specifica_tecnica/schemaRegistry.tex}
\input{Sottosezioni/Specifica_tecnica/zookeper.tex}
\input{Sottosezioni/Specifica_tecnica/ClickHouse.tex}
\input{Sottosezioni/Specifica_tecnica/Grafana.tex}


