\subsection{Requisiti di vincolo}
\setcounter{rowcounter}{0}
\begin{longtable}{|C{1cm}|C{2cm}|>{\raggedright}m{5cm}|C{2cm}|}
    \hline
    \textbf{Codice}                                & \textbf{Importanza} & \textbf{Descrizione}                                                                                                                                                                               & \textbf{Fonte}  \\
    \hline
    RV\arabic{rowcounter}                          & Obbligatorio        & La piattaforma deve essere progettata per gestire un numero crescente di sensori e dati, garantendo la scalabilità per futuri aggiornamenti e ampliamenti.                                         & Verbale interno \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RV\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La piattaforma deve essere accessibile tramite Web perciò dovrà essere compatibile con le ultime versioni dei principali browser. Affinchè
    sia soddisfatta la visualizzazione real-time, il sistema necessita di una
    connessione Internet stabile.                  & Capitolato                                                                                                                                                                                                                                 \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RV\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L’interfaccia deve presentare una struttura che sia utilizzabile da qualsiasi tipologia di utente, in modo tale che riesca a raggiungere i propri
    obiettivi derivanti dall’uso della piattaforma con facilità e immediatezza. Non è richiesto all’utente di configurare ne la rete di sensori ne il database da utilizzare. Tali funzionalità sono intrinseche nell’architettura
    del progetto complessivo.                      & Verbale interno                                                                                                                                                                                                                            \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RV\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La piattaforma deve garantire un elevato livello di disponibilità per consentire un monitoraggio continuo della città senza interruzioni significative.                                            & Verbale interno \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RV\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & I dati trasmessi in tempo reale dai sensori devono essere visualizzati sulla dashboard con la minima latenza possibile per consentire decisioni tempestive.                                        & Verbale interno \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RV\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Tutte le fasi di sviluppo e implementazione devono essere documentate in modo esaustivo per consentire una comprensione chiara e agevole del sistema.                                              & Capitolato      \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RV\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La piattaforma deve essere progettata in modo flessibile per consentire l'aggiunta di nuovi tipi di sensori e la futura espansione delle funzionalità senza compromettere l'integrità del sistema. & Verbale interno \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RV\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Il personale incaricato dell'utilizzo e della gestione della piattaforma deve ricevere una formazione adeguata per massimizzarne l'efficacia e garantirne un utilizzo corretto.                    & Verbale interno \\
    \hline
\end{longtable}



