\subsection{Requisiti qualitativi}
\setcounter{rowcounter}{0}
\begin{longtable}{|C{1.5cm}|C{2cm}|L{5cm}|C{2cm}|}
    \hline
    \textbf{Codice} & \textbf{Importanza} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Fonte} \\

    %RQ1
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Devono essere rispettate tutte le norme definite in Norme di Progetto \textit{v}1.0.0 \textit{sez:} 2.2.2. & Decisione interna, Norme di Progetto\\

    %RQ2
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Devono essere rispettati i vincoli e le metriche definiti in Piano di Qualifica \textit{v}1.0.0 \textit{sez:} 2.3.1.1. & Decisione interna, Piano di Qualifica \\

    %RQ3
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Devono essere consegnati i diagrammi UML relativi ai casi d'uso. & Capitolato \\

    %RQ4
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Devono essere consegnate le user stories relative ai casi d'uso. & Verbale esterno 10/11/2023 \\

    %RQ5
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Deve essere fornita la documentazione relativa al corretto funzionamento dei simulatori dei sensori. & Capitolato \\

    %RQ6
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Deve essere fornita la documentazione sulle scelte implementative e progettuali effettuate con relative motivazioni. & Capitolato \\

    %RQ7
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Deve essere fornita una lista dei problemi aperti e relative soluzioni. & Capitolato \\

    %RQ8
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Devono essere consegnati i file \textit{Docker}\textsubscript{\textit{G}} e relativa documentazione per l'avvio e la configurazione del \textit{sistema}\textsubscript{\textit{G}}. & Verbale esterno 10/11/2023 \\

    %RQ9
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Il \textit{sistema}\textsubscript{\textit{G}} deve essere testato nella sua interezza tramite \textit{test}\textsubscript{\textit{G}} end-to-end. & Capitolato \\

    %RQ10
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & Deve essere consegnato il Manuale Utente. & Decisione interna \\

    %RQ11
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & È necessario superare \textit{test}\textsubscript{\textit{G}} che attestino l'adeguato funzionamento dei servizi impiegati e delle funzionalità implementate. La copertura di tali \textit{test}\textsubscript{\textit{G}} deve raggiungere almeno l'80\% e deve essere documentata attraverso un apposito \textit{report}\textsubscript{\textit{G}}. & Capitolato \\

    %RQ12
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & La \textit{dashboard}\textsubscript{\textit{G}} deve essere intuitiva e di facile utilizzo, consentendo alle autorità locali una rapida comprensione delle condizioni della città attraverso l'uso di \textit{widget}\textsubscript{\textit{G}} e grafici chiari e comprensibili. & Decisione interna \\

    %RQ13
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RQ\arabic{rowcounter} & Obbligatorio & L’interfaccia deve presentare una struttura che sia utilizzabile da qualsiasi tipologia di utente, in modo tale che riesca a raggiungere i propri obiettivi derivanti dall’uso della \textit{piattaforma}\textsubscript{\textit{G}} con facilità e immediatezza. Non è richiesto all’utente di configurare ne la \textit{rete}\textsubscript{\textit{G}} di sensori ne il \textit{database}\textsubscript{\textit{G}} da utilizzare. Tali funzionalità sono intrinseche nell’\textit{architettura}\textsubscript{\textit{G}} del progetto complessivo. & Decisione interna \\

    \hline
   
\end{longtable}