\subsection{Requisiti funzionali}

\begin{longtable}{|C{1cm}|C{2cm}|>{\raggedright}m{5cm}|C{2cm}|C{1.5cm}|}
    \hline
    \textbf{Codice}                                & \textbf{Importanza} & \textbf{Descrizione}                                                                                                                                                                                                               & \textbf{Fonte}  & \textbf{Casi d'uso} \\
    \hline
    RF\arabic{rowcounter}                          & Obbligatorio        & Il prodotto deve essere ad accesso pubblico, ovvero senza login                                                                                                                                                                    & Capitolato      &                     \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Il prodotto non deve avere una gestione di amministrazione.                                                                                                                                                                        & Capitolato      &                     \\
    \hline
    %SIMULAZIONE SENSORI
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        &  Il sistema deve integrare simulatori di diverso tipo al fine di generare dati di misurazioni che siano coerenti con l'ambito del sensore simulato. Ogni dato generato deve essere strettamente correlato al dato successivo, garantendo così una transizione realistica e plausibile tra le misurazioni.                                                                                                                                            & Capitolato      &                \\
    \hline

    %SALVATAGGIO
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Il sistema deve essere in grado di memorizzare in modo sicuro e efficiente i dati generati dai sensori. Ciò include la registrazione accurata di ogni misurazione, assicurando l'integrità e la coerenza dei dati.                                                                                                                                                                        & Capitolato      &                     \\
    \hline
    %use case
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter visualizzare una dashboard con una visuale completa sullo stato della città tramite \newline i dati dei sensori, con l'utilizzo di grafici e widget.                                                             & Capitolato      & UC1          \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La dashboard deve essere aggiornata in tempo reale per riflettere immediatamente i dati provenienti dai sensori.                                                                                                                   & Capitolato      & UC1               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La piattaforma deve supportare la visualizzazione di dati provenienti da diversi tipi di sensori attivi.                                                                                                                           & Capitolato      & UC1               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La dashboard deve presentare grafici interattivi che consentano all'utente di esplorare i dati in dettaglio.                                                                                                                       & Capitolato      & UC1               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La dashboard deve presentare un widget separato per ogni tipologia di sensore attivo che trasmette dati al sistema.                                                                                                                & Capitolato      & UC1.1               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Ogni widget deve contenere un grafico aggiornato in tempo reale relativo alla tipologia di sensore corrispondente.                                                                                                                 & Capitolato      & UC1.1               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La dashboard della città deve includere una mappa interattiva che mostra la posizione dei diversi sensori nella città.                                                                                                             & Capitolato      & UC1.2                   \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La mappa deve mostrare i sensori posizionati nella città, e ognuno di essi deve essere etichettato in modo da consentire il riconoscimento della tipologia.                                                                         & Capitolato      & UC1.2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Attraverso la mappa della città l'utente deve poter selezionare il sensore di cui vedere lo storico dei dati trasmessi.       & Verbale interno      & UC1.2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La dashboard deve fornire un punteggio di salute relativo alla città basato sui dati aggregati provenienti dai sensori.                                                                                                            & Verbale interno & UC1.3                    \\
    \hline
    %----------------------------------------UC1--------------------------------
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve avere la possibilità di selezionare una cella, ovvero un'area specifica della città, al fine di visualizzare una dashboard dedicata.& Capitolato      & UC2              \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Dopo la selezione della cella, il sistema deve mostrare una dashboard contenente esclusivamente i dati correlati a essa.                                                                                                           & Capitolato      & UC2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La dashboard deve essere aggiornata in tempo reale per fornire all'utente una valutazione rapida dello stato complessivo della cella.                                                                                              & Capitolato      & UC2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La dashboard deve presentare grafici interattivi che consentano all'utente di esplorare i dati relativi alla cella in dettaglio.                                                                                                   & Capitolato      & UC2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Il sistema deve presentare un widget per ogni tipologia di sensore attivo nella cella.                                                                                                                                             & Capitolato      & UC2.1               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Ogni widget deve contenere un grafico aggiornato in tempo reale relativo alla tipologia di sensore corrispondente presente nella cella.                                                                                            & Capitolato      & UC2.1               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter visualizzare una mappa dei sensori presenti nella cella selezionata.                                                                                                                                           & Capitolato      & UC2.2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La mappa deve mostrare in modo chiaro la posizione di ciascun sensore nella cella.                                                                                                                                                 & Capitolato      & UC2.2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Attraverso la mappa della cella l'utente deve poter selezionare il sensore, presente nella cella, di cui vedere lo storico dei dati trasmessi.       & Verbale interno      & UC2.2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La dashboard deve presentare un punteggio di salute relativo alla cella, basato sull'analisi dei dati provenienti dai sensori.                                                                                                     & Verbale interno      & UC2.3               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente principale (Autorità locale) deve poter selezionare l'opzione per visualizzare i dati storici dei sensori sulla piattaforma.                                                                                              & Capitolato      & UC3               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente principale deve essere in grado di selezionare l'arco temporale desiderato per la visualizzazione dei dati storici dei sensori. Di default, la visualizzazione deve includere tutti i dati disponibili.                   & Capitolato      & UC3               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente può selezionare l'intervallo temporale desiderato (secondo, minuto, ora, giorno, mese, anno) per aggregare le misurazioni storiche in base al corrispondente (secondo, minuto, ora, giorno, mese, anno) di registrazione. & Capitolato      & UC14               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        &     Il sistema deve adattare dinamicamente la rappresentazione dei dati, inclusi i grafici, secondo l'intervallo temporale di aggregazione selezionato dall'utente. & Capitolato      & UC14               \\
    \hline

    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Il sistema deve verificare la validità delle date inserite dall'utente.
                                                   & Capitolato          & UC3                                                                                                                                                                                                                                                                      \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & In caso di date non valide, il sistema deve generare una notifica di errore.
                                                   & Capitolato          & UC8                                                                                                                                                                                                                                                                      \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La notifica di errore deve richiedere all'utente di reinserire date valide.
                                                   & Capitolato          & UC8                                                                                                                                                                                                                                                                      \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La notifica di errore deve essere chiara e informativa, indicando il motivo specifico dell'invalidità delle date (data fine precedente a data inizio, arco temporale precedente o antecedente all'inizio della trasmissione dati).
                                                   & Capitolato          & UC8                                                                                                                                                                                                                                                                      \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Dopo aver ricevuto la notifica di errore, l'utente deve essere in grado di correggere immediatamente le date delimitanti.
                                                   & Capitolato          & UC8                                                                                                                                                                                                                                                                      \\

    \hline
    %__________________________________________________________

    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Il sistema deve fornire un'opzione per l'impostazione della visualizzazione dello storico dati in formato testuale.                                                                                                                & Capitolato      & UC4               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & La visualizzazione testuale dello storico dati deve presentare le informazioni nel formato (TIMESTAMP, Dato).                                                                                                                      & Capitolato      & UC4               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter impostare l'ordine di visualizzazione dei dati in modo crescente rispetto alle misurazioni del sensore.    & Capitolato      & UC11               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter impostare l'ordine di visualizzazione dei dati in modo decrescente rispetto alle misurazioni del sensore.    & Capitolato      & UC12               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        &  Il sistema deve fornire all'utente la possibilità di specificare due valori (minimo e massimo) per il filtraggio della visualizzazione storica delle sole misurazioni del/i sensore/i che hanno il dato acquisito dall'ambiento compreso tra i valori.       & Capitolato      & UC13               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        &  L'utente deve essere in grado di rimuovere il filtro di visualizzazione delle sole misurazioni tra due valori e ripristinare la visualizzazione completa dello storico dei dati.    & Capitolato      & UC13               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve avere la possibilità di impostare la visualizzazione dei dati storici in formato grafico.                                                                                                                   & Capitolato      & UC5               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter visualizzare lo storico dei dati trasmessi da una specifica categoria di sensori presenti nella città in formato grafico.                                                                                       & Capitolato      & UC3.1, UC5               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter visualizzare lo storico dei dati trasmessi da una specifica categoria di sensori presenti nella \newline città in formato testuale (TIMESTAMP : dato).                                                          & Capitolato & UC3.1, UC4                   \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter visualizzare lo storico dei dati trasmessi da una specifica categoria di sensori presenti in una cella in formato grafico.                                                                                      & Capitolato      & UC3.2, UC5             \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter visualizzare lo storico dei dati trasmessi da una specifica categoria di sensori presenti in \newline una cella in formato testuale (TIMESTAMP : dato).                                                         & Capitolato & UC3.2, UC4                \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter visualizzare lo storico dei dati trasmessi da un sensore in formato grafico.                                                                                                                                    & Capitolato & UC3.3, UC5                 \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter visualizzare lo storico dei dati trasmessi da un sensore in formato testuale (TIMESTAMP : dato).                                                                                                                & Capitolato & UC3.3, UC4            \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter salvare dati storici trasmessi dal/i sensore/i in una lista di preferiti visibile e comune ad ogni utente.                                & Verbale interno & UC7               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter salvare dati trasmessi dai sensori di una tipologia nella città nel formato testuale (TipoSensore, TIMESTAMP, Dato) in una lista di preferiti visibile e comune ad ogni utente.                                & Verbale interno & UC7.1               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter salvare dati trasmessi dai  sensori di una tipologia nella cella nel formato testuale (Cella, TipoSensore, TIMESTAMP, Dato) in una lista di preferiti visibile e comune ad ogni utente.                         & Verbale interno & UC7.2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter salvare dei dati trasmessi da un sensore nel formato testuale (IDSensore,Cella, TipoSensore, TIMESTAMP, Dato) in una lista di preferiti visibile e comune ad ogni utente.                                       & Verbale interno & UC7.3               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Prima di salvare il dato tra i preferiti, il sistema deve verificare che il dato non sia già presente nella lista dei preferiti.                                                                                                   & Verbale interno      & UC7               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter visualizzare la lista dei dati preferiti.                                                                                                                                                                       & Verbale interno & UC9                 \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve poter rimuovere un dato dalla lista dei preferiti.                                                                                                                                                                    & Verbale interno & UC10               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve essere in grado di visualizzare le informazioni dei sensori.                                                                                                                                                           & Verbale interno      & UC6               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve essere in grado di visualizzare l'ID dei sensori.                                                                                                                                                                    & Verbale interno      & UC6.1               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve essere in grado di visualizzare il tipo dei sensori.                                                                                                                                                                 & Verbale interno      & UC6.2               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve essere in grado di visualizzare la posizione dei sensori in coordinate.                                                                                                                                                            & Verbale interno      & UC6.3               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve essere in grado di visualizzare la cella in cui è installato il sensore.                                                                                                                                                & Verbale interno      & UC6.4               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve essere in grado di visualizzare la data di installazione dei sensori.                                                                                                                                                & Verbale interno      & UC6.5               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & L'utente deve essere in grado di visualizzare l'unità di misura associata al sensore.                                                                                                                                              & Verbale interno      & UC6.6               \\
    \hline
    \stepcounter{rowcounter} RF\arabic{rowcounter} & Obbligatorio        & Il sistema deve fornire all'autorità locale, munita delle competenze pertinenti, la capacità di condurre operazioni personalizzate di visualizzazione e analisi dei dati mediante l'esecuzione di Query sulla base di dati.    & Verbale interno      & UC3               \\
    \hline
    
\end{longtable}

