\subsection{Apache Kafka}
\subsubsection{Kafka topic}
I topic in \textit{Kafka}\textsubscript{\textit{G}} possono essere considerati come le tabelle di un \textit{database}\textsubscript{\textit{G}}, utili per separare logicamente diversi tipi di messaggi o eventi che vengono inseriti nel \textit{sistema}\textsubscript{\textit{G}}. Nel nostro caso vengono utilizzati per separare le diverse misurazioni dei sensori, quindi per ogni tipologia di \textit{sensore}\textsubscript{\textit{G}} è presente un topic dedicato.

Ciò ci consente di creare all'interno di \textit{ClickHouse}\textsubscript{\textit{G}} delle "tabelle consumatrici" che acquisiscono automaticamente i dati.

\subsubsection{Formato messaggi} \label{sec:formatoMessaggi}
I messaggi vengono trasmessi in formato JSON, la loro struttura contenente le informazioni della misurazione, rispetta il contratto definito nello Schema Registry (sez.\ref{sec:schema_registry}, in particolare \ref{sec:schema_registry_sez_schema}) ed è la seguente:
\begin{lstlisting}[style=code]
    {
      "timestamp": "AAAA-MM-DD HH:MM:SS.sss", 
      "value": "Valore della misurazione",  
      "type": "Tipologia Simulatore",
      "latitude": "Latitudine",
      "longitude": "Longitudine",
      "ID_sensore": "ID sensore",
      "cella": "Partizione della citta` dove e` presente il sensore" 
     }
\end{lstlisting}

Mentre la struttura JSON di un messaggio contenente di una misurazione del punteggio di salute è la seguente:
\begin{lstlisting}[style=code]
    {
      "timestamp": "AAAA-MM-DD HH:MM:SS.sss", 
      "value": "Valore della misurazione",  
      "type": "Tipologia Simulatore",
      "cella": "Cella relativa al punteggio di salute"
    }
\end{lstlisting}


Sebbene le misurazioni vengano divise in topic diversi a seconda della tipoligia di \textit{sensore}\textsubscript{\textit{G}}, si è comunque deciso di inviare e salvare il campo della tipoligia di misurazione per i seguenti motivi:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Backup e ripristino dei dati:} Se si dovesse perdere la struttura dei topic o fosse necessario ripristinare i dati in un altro \textit{sistema}\textsubscript{\textit{G}}, il campo \textit{type} aiutarebbe a identificare il tipo di \textit{sensore}\textsubscript{\textit{G}} che ha effettuato la misurazione, anche se i dati sono stati conservati in un unico topic.
    \item \textbf{Flessibilità futura:} 
    \begin{itemize}
        \item Potrebbero sorgere esigenze future che richiedono l'analisi dei dati provenienti da diversi tipi di sensori all'interno dello stesso topic. In questo caso, il campo \textit{type} sarebbe utile per distinguere le misurazioni provenienti da sensori diversi;
        \item Includere il campo \textit{type} potrebbe essere particolarmente utile se si prevede di supportare diverse unità di misura per una stessa tipologia di \textit{sensore}\textsubscript{\textit{G}} in futuro. Ad esempio, potrebbe essere necessario gestire misurazioni di temperatura in gradi Celsius, Fahrenheit o Kelvin nello stesso topic. In tal caso, includendo il campo \textit{type}, si può associare ad ogni misurazione l'unità di misura corretta.
    \end{itemize}
\end{itemize}
