\subsubsection{UC1.2 - VISUALIZZAZIONE WIDGET MAPPA INTERATTIVA DEI SENSORI}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Attore principale:} Autorità locale.
    %\item \textbf{Descrizione:} L'autorità locale accede alla dashboard della città e visualizza una mappa con una visione dei sensori posizionati nella città. 
    %La mappa consentirà di raggiungere la visualizzazione dello storico dei dati trasmessi da ciascun sensore presente nella città.
    \item \textbf{Scenario principale:}
        \begin{enumerate}
            \item L'utente accede alla piattaforma per la visualizzazione della dashboard. (UC1)
            \item Il sistema elabora i dati e imposta il widget della mappa con i sensori posizionatici correttamente.
        \end{enumerate}
    \item \textbf{Precondizioni:}
        \begin{itemize}
            \item  Nessuna.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Postcondizioni:}
        \begin{itemize}
            \item L'utente ha una visione grafica aggiornata della mappa dei sensori nella città e della loro tipologia.
        \end{itemize}
    \item \textbf{User story associata:}
        \begin{itemize}
            \item Come autorità locale, voglio essere in grado di visualizzare una mappa interattiva contenente i sensori attivi e operativi all'interno della città. La mappa deve mostrare chiaramente la posizione di ciascun sensore e devono essere etichettati per consentire un riconoscimento immediato della tipologia di ogni sensore.
            Attraverso la mappa interattiva della città è possibile accedere alla visualizzazione dello storico dei dati trasmessi da uno specifico sensore.
        \end{itemize}
\end{itemize}