\subsection{Grafana}
Grafana è una piattaforma open-source per la visualizzazione e l'analisi dei dati, utilizzata per creare dashboard interattive e grafici da fonti di dati eterogenee. 
\subsubsection{Versione}
La versione utilizzata è: x.x.x
\subsubsection{Link download}
\href{https://clickhouse.com/}{https://clickhouse.com/}

\subsubsection{Funzionalità e Vantaggi di Grafana}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dashboard interattive}: Creazione di dashboard personalizzate e interattive per visualizzare dati provenienti da diverse fonti in un'unica interfaccia.
    
    \item \textbf{Connessione a sorgenti di dati eterogenee}: Supporto per una vasta gamma di sorgenti di dati, inclusi database, servizi cloud, sistemi di monitoraggio, API e altro ancora.
    
    \item \textbf{Ampia varietà di visualizzazioni}: Selezione di pannelli e visualizzazioni, tra cui grafici a linea, a barre, a torta, termometri, mappe geografiche e altro ancora, per adattarsi alle esigenze specifiche di visualizzazione dei dati.
    
    \item \textbf{Query e aggregazioni flessibili}: Esecuzione di query flessibili e aggregazione dei dati in modi personalizzati per ottenere insight approfonditi dai dati.
    
    \item \textbf{Notifiche e allarmi}: Impostazione di avvisi in base a criteri predefiniti, come soglie di performance, e ricezione di notifiche tramite diversi canali, tra cui email, Slack e molti altri.
    
    \item \textbf{Gestione degli accessi e dei permessi}: Controllo degli accessi e dei permessi degli utenti in modo granulare, gestendo chi può visualizzare, modificare o creare dashboard e pannelli.
    
    \item \textbf{Integrazione con altre applicazioni e strumenti}: Integrazione con una vasta gamma di applicazioni e strumenti, tra cui sistemi di log management, strumenti di monitoraggio delle prestazioni, sistemi di allerta e altro ancora.
    
   \end{itemize}
\subsubsection{Casi d'Uso di Grafana}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Monitoraggio delle prestazioni}: Monitoraggio in tempo reale delle metriche di sistema come CPU, memoria e rete per identificare e risolvere rapidamente problemi di prestazioni.
    
    \item \textbf{Analisi dei log}: Analisi e visualizzazione dei log delle applicazioni e dell'infrastruttura per individuare pattern e risolvere problemi operativi.
    
    \item \textbf{Monitoraggio dell'infrastruttura}: Monitoraggio dello stato e delle prestazioni di server, servizi cloud, database e altri componenti IT per garantire un funzionamento ottimale dell'infrastruttura.
    
    \item \textbf{DevOps e CI/CD}: Monitoraggio dei processi di sviluppo, test e distribuzione del software per migliorare la collaborazione e l'efficienza del team.
    
    \item \textbf{Monitoraggio di dispositivi IoT}: Monitoraggio dei dispositivi IoT per raccogliere e visualizzare dati di sensori e dispositivi connessi, consentendo una gestione efficiente degli ambienti IoT.
\end{itemize}