\subsection{Qualità di prodotto}

\subsubsection{Caratteristica di qualità: Funzionalità}
\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{4cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
        \hline
        \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}PROS} & Percentuale di Requisiti Obbligatori Soddisfatti &  Metrica che valuta quanto del lavoro svolto durante lo sviluppo corrisponda ai requisiti essenziali o obbligatori definiti in fase di analisi dei requisiti.  & $ 100\%$  & $ 100\%$ \\
        \hline
        \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}PRDS} & Percentuale di Requisiti Desiderabili Soddisfatti & Metrica usata per valutare quanti di quei requisiti, che se integrati arricchirebbero l'esperienza dell'utente o fornirebbero vantaggi aggiuntivi non strettamente necessari, sono stati implementati o soddisfatti nel prodotto. & $\geq 0\%$ & $100\%$ \\
        \hline
        \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}PRPS} & Percentuale di Requisiti oPzionali Soddisfatti & Metrica per valutare quanti dei requisiti aggiuntivi, non essenziali o di bassa priorità, sono stati implementati o soddisfatti nel prodotto. & $\geq 0\%$ & $100\%$ \\
        \hline
        \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}IF} & Implementazione delle Funzionalità & Misura qual è la quantità di funzionalità pianificate che sono state implementate. & $ 100\%$ & $ 100\%$ \\
        \hline
        \caption{Funzionalità - Metriche e indici di qualità.}
        \label{tab:metriche_funzionalità_testo}
    \end{longtable}

\subsubsection{Caratteristica di qualità: Affidabilità}
\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{4cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
            \hline
            \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
            \hline
            \stepcounter{metriccounter} \textbf{M\arabic{metriccounter}CO} & Correttezza Ortografica & Misura la presenza di errori ortografici nei documenti. & $0$ & $0$ \\
            \hline
            \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}IG} & Indice Gulpease & Misura la leggibilità di un testo in base alla lunghezza delle parole e delle frasi. & $\geq 40$ & $\geq 80$ \\
            \hline
            \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}DE} & Densità Errori & Percentuale rappresentante la resistenza a malfunzionamenti del prodotto.  & $\leq 10\%$ & $ 0\%$ \\
            \hline
            \caption{Affidabilità - Metriche e indici di qualità.}
        \label{tab:metriche_affidabilità_testo}
    \end{longtable}

\subsubsection{Caratteristica di qualità: Manutenibilità}
\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.8cm}|L{3cm}|L{4cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
                \hline
                \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
                \hline
                \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}ATC} & Accoppiamento Tra Classi &   Misura della dipendenza e dell'interconnessione tra le classi all'interno di un sistema software.   & $\leq 4$  & $\leq 2$ \\
                \hline
                \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}MCCM} & Complessità Ciclomatica per Metodo & Rappresenta la complessità di un metodo in base ai percorsi possibili. & $\leq 5$ & $\leq 3$ \\
                \hline
                \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}PM} & Parametri per Metodo & Numero massimo di parametri per metodo. & $\leq 6$ & $\leq 5$ \\
                \hline
                \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}APC} & Attributi Per Classe & Misura il numero massimo di attributi per classe. & $\leq 6$ & $\leq 4$ \\
                \hline
                \stepcounter{metriccounter} \textbf{M\arabic{metriccounter}LCM} & Linee di Codice per Metodo & Limite massimo di linee di codice per metodo. & $\leq 30$ & $\leq 20$ \\
                \hline
                \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}PG} & Profondità delle Gerarchie & Metrica che misura il numero di livelli tra una classe base (superclasse) e le sue sottoclassi (classi derivate). & $\leq 5$  & $\leq 3$ \\
                \hline
                \caption{Manutenibilità - Metriche e indici di qualità.}
        \label{tab:metriche_manutenibilità_testo}
    \end{longtable}


\subsubsection{Caratteristica di qualità: Efficienza}
\hspace{1pt}
        \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{4cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
                    \hline
                    \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
                    \hline
                    \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}TMR} & Tempo Medio di Risposta & Metrica che misura quanto è efficiente e reattivo un sistema software. & $\leq 10$ \textit{secondi}  & $\leq 4$ \textit{secondi} \\
                    \hline
                    \caption{Efficienza - Metriche e indici di qualità.}
        \label{tab:metriche_efficienza_testo}
    \end{longtable}

\subsubsection{Caratteristica di qualità: Usabilità}
\hspace{1pt}
            \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{4cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
                        \hline
                        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
                        \hline
                        \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}FU} & Facilità di Utilizzo & Metrica che misura l'usabilità di un sistema software. & $\leq 7$ \textit{click}  & $\leq 5$ \textit{click} \\
                        \hline
                        \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}TA} & Tempo di Apprendimento & Misura il tempo massimo richiesto per apprendere l'utilizzo del prodotto. & $\leq 15$ \textit{minuti}  & $\leq 10$ \textit{minuti} \\
                        \hline
                        \caption{Usabilità - Metriche e indici di qualità.}
            \label{tab:metriche_usabilità_testo}
        \end{longtable}

\subsubsection{Caratteristica di qualità: Portabilità}
\hspace{1pt}
            \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{4cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
                    \hline
                    \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
                    \hline
                    \stepcounter{metriccounter}\textbf{M\arabic{metriccounter}VBS} & Versioni dei Browser Supportate (VBS) & Metrica che misura la percentuale delle versioni di browser supportate rispetto al totale delle versioni disponibili. & $\geq 80\%$ & $100\%$ \\
                    \hline
                    \caption{Portabilità - Metriche e indici di qualità.}
                \label{tab:metriche_portabilità_testo}
            \end{longtable}