\subsection{Qualità per obiettivo}
Le metriche menzionate in precedenza vengono ora categorizzate secondo la struttura delineata nello \textit{standard}\textsubscript{\textit{G}} ISO/IEC 12207:1995, che le suddivide nei \textit{processi}\textsubscript{\textit{G}} primari, di supporto e organizzativi. Questo adattamento semplificato è stato realizzato per allineare le metriche alle specifiche esigenze del progetto:

\subsubsection{Processi primari}
\paragraph{Analisi dei requisiti}
L'Analisi dei Requisiti coinvolge la raccolta, l'analisi e la definizione dei requisiti del \textit{sistema}\textsubscript{\textit{G}} che si intende sviluppare. Coinvolge l'interazione con gli \textit{stakeholder}\textsubscript{\textit{G}} per comprendere le loro esigenze e tradurle in requisiti dettagliati e comprensibili per il team di sviluppo. Un'\textit{analisi dei requisiti}\textsubscript{\textit{G}} efficace è cruciale per garantire che il \textit{software}\textsubscript{\textit{G}} soddisfi le aspettative degli utenti finali.
\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{\makecell{Valore di \\ accettazione}} & \textbf{\makecell{Valore \\ preferibile}} \\
        \hline\textbf{M18PROS} & Percentuale di Requisiti Obbligatori Soddisfatti & $ 100\%$  & $ 100\%$ \\
        \hline
        \textbf{M19PRDS} & Percentuale di Requisiti Desiderabili Soddisfatti & $\geq 0\%$ & $100\%$ \\
        \hline
        \textbf{M20PRPS} & Percentuale di Requisiti oPzionali Soddisfatti & $\geq 0\%$ & $100\%$ \\
        \hline
    \caption{Analisi dei requisiti - Metriche e indici di qualità.}
    \label{tab:analisi_requisiti_progetto}
\end{longtable}

\paragraph{Progettazione}
La Progettazione è un processo in cui vengono definite le specifiche tecniche e architetturali del \textit{software}\textsubscript{\textit{G}} che si intende sviluppare. Questo processo traduce i requisiti raccolti durante la fase di acquisizione in un piano strutturato e dettagliato per la creazione del \textit{software}\textsubscript{\textit{G}}.

\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{\makecell{Valore di \\ accettazione}} & \textbf{\makecell{Valore \\ preferibile}} \\
        \hline
        \textbf{M25ATC} & Accoppiamento Tra Classi & $\leq 4$  & $\leq 2$ \\
        \hline
        \textbf{M30PG} & Profondità delle Gerarchie & $\leq 5$  & $\leq 3$ \\
        \hline
        \textbf{M32FU} & Facilità di Utilizzo & $\leq 7$ \textit{click}  & $\leq 5$ \textit{click} \\
        \hline
        \textbf{M33TA} & Tempo di Apprendimento & $\leq 15$ \textit{minuti}  & $\leq 10$ \textit{minuti} \\
        \hline
    \caption{Progettazione - Metriche e indici di qualità.}
    \label{tab:progettazione_progetto}
\end{longtable}

\paragraph{Fornitura}
La Fornitura è un processo che consiste nel decidere procedure e risorse
adatte allo sviluppo del progetto.

\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{\makecell{Valore di \\ accettazione}} & \textbf{\makecell{Valore \\ preferibile}} \\
        \hline
        \textbf{M2EAC} & Estimated at Completion & $\pm 5\%$ rispetto al preventivo & Pari al preventivo \\
        \hline
        \textbf{M3CPI} & Cost Performance Index & $\pm 10\%$ & $0\%$ \\
        \hline
        \textbf{M5AC} & Actual Cost & $\geq 0 $ & $ \leq$ \textit{EAC}\textsubscript{\textit{G}}  \\
        \hline
        \textbf{M7EV} & Earned Value & $\geq 0 $ & $\leq$ \textit{EAC}\textsubscript{\textit{G}}  \\
        \hline
        \textbf{M8PV} & Planned Value & $\geq 0  $ & $ \leq$ BAC  \\
        \hline
        \textbf{M9ETC} & Estimate to Complete & $\geq 0  $ & $ \leq$ \textit{EAC}\textsubscript{\textit{G}}  \\
        \hline
    \caption{Fornitura - Metriche e indici di qualità.}
    \label{tab:controllo_progetto}
\end{longtable}

\paragraph{Codifica}
La fase di codifica è essenziale in quanto trasforma il progetto e le specifiche del \textit{software}\textsubscript{\textit{G}} in istruzioni comprensibili dalla macchina, permettendo al prodotto \textit{software}\textsubscript{\textit{G}} di prendere vita e funzionare effettivamente.

\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.8cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
        \hline
        \textbf{M26MCCM} & Complessità Ciclomatica per Metodo & $\leq 5$ & $\leq 3$ \\
        \hline
        \textbf{M27PM} & Parametri per Metodo & $\leq 6$ & $\leq 5$ \\
        \hline
        \textbf{M28APC} & Attributi Per Classe & $\leq 6$ & $\leq 4$ \\
        \hline
        \textbf{M29LCM} & Linee di Codice per Metodo & $\leq 30$ & $\leq 20$ \\
        \hline
        \textbf{M31TMR} & Tempo Medio di Risposta & $\leq 10$ \textit{secondi}  & $\leq 4$ \textit{secondi} \\
        \hline
        \textbf{M34VBS} & Versioni dei Browser Supportate & $\geq 80\%$ & $100\%$ \\
        \hline
    \caption{Codifica - Metriche e indici di qualità.}
    \label{tab:metriche}
\end{longtable}




\subsubsection{Processi di supporto}

\paragraph{Documentazione}
La Documentazione è un processo essenziale che coinvolge la creazione e la gestione di documenti correlati allo sviluppo del \textit{software}\textsubscript{\textit{G}}. Una documentazione accurata e completa è fondamentale per comprendere, mantenere e supportare il \textit{software}\textsubscript{\textit{G}} nel tempo.
\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
        \hline
        \textbf{M22CO} & Correttezza Ortografica & $0$ & $0$ \\
        \hline
        \textbf{M23IG} & Indice Gulpease & $\geq 40$ & $\geq 60$ \\
        \hline
    \caption{Documentazione - Metriche e indici di qualità.}
    \label{tab:metriche_testo}
\end{longtable}

\paragraph{Verifica}
La Verifica è un processo che assicura che i prodotti del \textit{software}\textsubscript{\textit{G}} siano conformi ai requisiti specificati e agli \textit{standard}\textsubscript{\textit{G}} stabiliti. Coinvolge l'analisi, l'esecuzione di \textit{test}\textsubscript{\textit{G}} e l'ispezione dei prodotti \textit{software}\textsubscript{\textit{G}} per identificare e correggere eventuali difetti o discrepanze.
\hspace{1pt}
\begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
    \hline
    \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
    \hline
    \textbf{M15SC} & Statement Coverage & $\geq 80\%$ & $100\%$ \\
    \hline
    \textbf{M16BC} & Branch Coverage & $\geq 80\%$ & $100\%$ \\
    \hline
    \textbf{M17CNC} & CoNdition Coverage & $\geq 80\%$ & $100\%$ \\
    \hline
    \textbf{M13PCTS} & Percentuale di Casi di Test Superati & $\geq 80\%$ & $100\%$ \\
    \hline
    \textbf{M14PCTF} & Percentuale di Casi di Test Falliti & $\leq 20\%$ & $0\%$ \\
    \hline
\caption{Verifica - Metriche e indici di qualità.}
\label{tab:metriche_verifica}
\end{longtable}


\paragraph{Gestione dei rischi}
Questo processo implica l'identificazione, l'analisi, la valutazione e il controllo dei rischi associati allo sviluppo del \textit{software}\textsubscript{\textit{G}}. 
\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
      \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
      \hline
      \textbf{M11RNP}    & Rischi non previsti  & $\leq 5$ &   $0$ \\
      \hline
    \caption{Gestione dei rischi - Metriche e indici di qualità.}
    \label{tab:tabella2}
\end{longtable}


\paragraph{Gestione della qualità}
Questo processo riguarda l'implementazione di \textit{standard}\textsubscript{\textit{G}}, procedure e metodologie atte a garantire che il \textit{software}\textsubscript{\textit{G}} soddisfi i requisiti di qualità stabiliti.
\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
        \hline
        \textbf{M1PMS} & Percentuale di Metriche Soddisfatte & $\geq 80\%$ & $100\%$ \\
        \hline
    \caption{Gestione della qualità - Metriche e indici di qualità.}
    \label{tab:gestione_metriche_testo}
\end{longtable}



\subsubsection{Processi organizzativi}

\paragraph{Pianificazione}
La Pianificazione organizza obiettivi, risorse e tempistiche per guidare il successo di un progetto.

\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
        \hline
        \textbf{M6SV} & Schedule Variance & $\geq -10\%$ & $0\%$ \\
        \hline
        \textbf{M4BV} & Budget Variance & $\geq -10\%$ & $0\%$ \\
        \hline
        \textbf{M12VR} & Variazione dei Requisiti & $\leq 3$ & $0$ \\
        \hline
        \textbf{M21IF} & Implementazione delle Funzionalità & $ 100\%$ & $ 100\%$ \\
        \hline
    \caption{Pianificazione - Metriche e indici di qualità.}
    \label{tab:metriche_pianificazione}
\end{longtable}

\paragraph{Miglioramento}
Il processo di miglioramento mira a identificare le aree che possono essere ottimizzate o migliorate.
\hspace{1pt}
    \begin{longtable}{|C{1.5cm}|L{3cm}|L{2.5cm}|L{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Metrica} & \textbf{Nome} & \textbf{Valore di accettazione} & \textbf{Valore preferibile} \\
        \hline
        \textbf{M24DE} & Densità Errori & $\leq 10\%$ & $ 0\%$ \\
        \hline
    \caption{Miglioramento - Metriche e indici di qualità.}
    \label{tab:metriche_miglioramento}
\end{longtable}